今年首季涉九巴投訴逾2500宗 較去年同季飆升2.7倍

交通諮詢委員會轄下的交通投訴組今日（25日）公布2019年第1季季度報告。投訴組接獲8485宗投訴及建議，較上季的7918宗數上升7.2%。當中有關九巴的投訴及建議高達2503宗，分別較上季及去年同季相比上升72%及2.7倍，主要涉及服務班次、員工包括司機行為及工作表現。

報告顯示，今年首季接獲的投訴建議，主要關於公共交通服務，佔總個案數88%。當中專營巴士服務共接獲3383宗投訴及建議，較上季上升約40%，九巴則佔73%、高達2503宗，大部分涉及服務水準。涉及的士的個案則有2619宗，較上季下降8.1%，投訴主因為拒載以及舉止無禮。

中環灣仔繞道涉塞車投訴
另外，高鐵香港段、港珠澳大橋和中環灣仔繞道近年相繼落成，交諮會總結了三項基建由通車前即2016年至今，分別收到28宗、38宗及20宗的投訴及建議。當中大橋的投訴主要涉及專營巴士服務質量，如路線和班次/載客量不足。有投訴人報稱，在大橋香港口岸設置現有機場「A」線巴士的中途巴士站，延長了他們往來機場巴士總站的行車時間。

至於中環灣仔繞道，在繞道第一階段通車、即今年1月20日後，所接獲的投訴主要關於交通擠塞，以及中環和上環的交通標誌和道路標記不清晰或不足夠。在第二階段通車、即2月24日後，主要投訴行車燈號的協調安排和繞道沿途有不恰當的道路標記。

而涉及高鐵的投訴主要關於列車服務質量、車站設施(如告示和指示牌)，以及乘客規則(如行李規例和逾時被拒入閘規定)。

交通投訴組公布二○一九年第一季度報告
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
下稿代交通諮詢委員會發岀：

交通諮詢委員會轄下的交通投訴組在二○一九年第一季共接獲8 485宗投訴及建議，當中純粹提出建議的有61宗。個案總數與上季的7 918宗比較，上升7.2%；與二○一八年同季的5 543宗比較，則上升53.1%。

季內接獲的投訴及建議，主要是關於公共交通服務（88%）、執法事宜（8%）和交通情況（2%）。

與公共交通服務有關的個案，由上季的6 880宗上升至今季的7 502宗，增幅為9%。有關交通情況的投訴及建議，由121宗上升至165宗。有關道路維修的個案，由33宗下降至31宗。涉及違例泊車及其他執法事宜的投訴，則由860宗下降至750宗。

交通投訴組於季內接獲的投訴及建議均已轉交有關的政府部門及公共交通機構跟進。

季內，6 647宗個案的調查工作已經完成。在這些個案中，有4 867宗（73%）證實成立，而不成立的個案有26宗（1%），其餘1 754宗（26%）則因證據不足而無法追查。

就證實成立的個案而言，有關政府部門及公共交通機構已採取措施以改善情況，或正考慮可以解決問題的方法。在這些個案中，有79名駕駛者被警方票控。

季內，有關的政府部門及公共交通機構共採納了11項市民提出的建議，以改善公共交通服務和交通情況。有關個案的概要列於附錄。

市民可致電交通投訴組熱線二八八九 九九九九（辦公時間以外提供留言服務）、以傳真二五七七 一八五八、電郵info@tcu.gov.hk或於該組網站（

交通諮詢委員會成員

主席：
張仁良教授, BBS, JP

委員：
李家慧女士
何建宗教授, BBS, JP
何錦榮先生
洪松蔭先生, JP
馬夏邐女士
孫永泉教授
孫淑貞女士
莊太量教授
唐俊偉先生
黃慧敏女士
盧佩瑩教授
霍偉棟博士工程師
蘇雯華女士
譚瑋信先生
嚴楚碧女士
運輸及房屋局常任秘書長(運輸)或其代表
運輸署署長
警務處處長或其代表

第一期「青年委員自薦計劃」
獲委任名單*

交通諮詢委員會 2019 年 1 月 1 日 至 2020 年 12 月 31 日

譚瑋信先生
譚先生擁有法學碩士學位，為執業大律師。

唐俊偉先生
唐先生於大學主修社會政策及行政，從事銀行業。

乜青年委員咁巴閉呀

2005年07月21日
為期十二天 以國情教育為主 百學生入解放軍營受訓
夏令營由前任特首夫人董趙洪娉倡議，駐港部隊及教統局等聯合主辦，為期十二天，由昨日至本月三十日在粉嶺新圍軍營舉行，費用全免，惟參加的學生都必須操行優良、懂普通話及體能合格。
來自耀中國際學校的譚瑋信指，在軍營內接受軍事訓練雖然體能上較為辛苦，又不能像在家中般自由，但認為訓練就一定要有付出。他說軍營會安排他們致電回家，所以也不會太牽掛。

德國德益世 ( 香港 ) 國際保理有限公司
Tradewind (HK) International Factoring Limited
代表：唐俊偉先生（銷售總監）
產品：國際保理

HK NO IT又一鐵證

一九八零年成立嘅交通投訴組
網頁亦有濃厚的一九八零風格

交通諮詢委員會交通投訴組季報
(二零一九年一月一日至三月三十一日)

交通投訴組在季內共收到 8 485 宗投訴及建議，包括 61 宗純
粹建議。大約 73%的個案（即 6 204 宗）透過電子郵件、傳真或郵寄
方式收到，其餘 27%（即 2 281 宗）則透過電話收到。個案數目較上
季的 7 918 宗上升 7.2%，與去年同季的 5 543 宗比較，則上升 53.1%。
本季收到的投訴及建議個案的分類列於附件 A。

季內，共 6 647 宗個案（包括在過往季度未解決的個案）的調
查工作已完成。當中有 4 867 宗（73%）證實成立，不成立的有 26 宗
（1%），其餘 1 754 宗（26%）則因證據不足而無法追查。這些個案
的調查結果一覽表列於附件 C。如投訴人同意出庭作証人，其個案將
轉介予警方作進一步調查。在二零一九年一月至三月，警方告知本組
較早前轉介的 620 宗 1 個案的最新進展，當中有 79 名 1 駕駛者被票控。

公共交通服務
6. 有關公共交通服務的投訴及建議共有 7 502 宗，較上季上升
9.0%，與去年同季比較，則上升 55.9%。本季接獲的投訴及建議的分
類列於附件 E(i)。自二零一五年起每季收到的投訴及建議的趨勢圖

專營巴士服務
7. 季內，有關專營巴士服務的投訴及建議共有 3 383 宗，較上季
上升 40.7%，與去年同季比較，則上升 185.7%。
8. 今季有關九龍巴士（一九三三）有限公司（九巴）服務的投
訴及建議共有 2 503 宗，上季有 1 459 宗，去年同季則有 678 宗。今
季的 2 503 宗個案中，涉及服務質量的個案有 65 宗（2.6%），而涉
及服務水準的個案則有 2 416 宗（96.5%）。
9. 今季有關城巴有限公司（城巴）（香港島及過海巴士網絡專
營權）（第一類專營權）服務的投訴及建議共有 106 宗，上季有
162 宗，去年同季則有 82 宗。今季的 106 宗個案中，涉及服務質量的
個案有六宗（5.7%），而涉及服務水準的個案則有 93 宗（87.7%）。
10. 今季有關城巴有限公司（城巴）（機場及東涌市中心網絡專
營權）（第二類專營權）服務的投訴及建議共有 62 宗，上季有
71 宗，去年同季則有 34 宗。今季的 62 宗個案中，涉及服務質量的個
案有六宗（9.7%），而涉及服務水準的個案則有 53 宗（85.5%）。
11. 今季有關新世界第一巴士服務有限公司（新巴）服務的投訴
及建議共有 124 宗，上季有 142 宗，去年同季則有 81 宗。今季的
124 宗個案中，涉及服務質量的個案有六宗（4.8%），而涉及服務水
準的則有 117 宗（94.4%）。
12. 今季有關龍運巴士公司服務的投訴及建議共有 105 宗，上季
有 82 宗，去年同季則有 53 宗。今季的 105 宗個案中，涉及服務質量
的個案有 13 宗（12.4%），而涉及服務水準的個案則有 87 宗（82.9%）。
13. 今季有關新大嶼山巴士（一九七三）有限公司服務的投訴及
建議共有 34 宗，上季有 33 宗，去年同季則有 17 宗。今季的 34 宗個
案中，涉及服務質量的個案有八宗（23.5%），而涉及服務水準的則
有 24 宗（70.6%）。

法例執行
32. 季內，與交通法例執行事宜有關的投訴有 750 宗，較上季
下降 12.8%，與去年同季比較，則上升 31.8%。投訴個案主要是要求
當局對違例泊車，等候過久以致阻塞交通及突然切線／在實線上超車
的駕車人士採取執法行動。這些投訴均已轉介警方處理。
33. 涉及較多有關違例泊車的投訴的地區包括深水埗（50 宗）、
元朗（43 宗）、油尖旺（42 宗）及觀塘（39 宗）。

在二零一九年二月二十六日舉行的交通投訴組小組委員會季
會上，各委員討論了以下事項：
(a) 有關專營巴士實時巴士到站資訊的投訴；
(b) 有關道路安全事宜的投訴及建議；
(c) 二零一八年內接獲的投訴及建議概況；以及
(d) 交通投訴組二零一八年第四號季報。

2. 各委員備悉並同意：
(a) 交通投訴組應密切監察有關專營巴士實時巴士到站資訊和道
路安全事宜的投訴及建議；以及
(b) 交通投訴組二零一八年第四號季報應呈遞交通諮詢委員會審
閱。

有關大橋的投訴主要涉及專營巴士服務質量，例如路線和班
次／載客量不足。有投訴人報稱，在大橋香港口岸設置現有機場「A」
線巴士的中途巴士站，延長了他們往來機場巴士總站的行車時間。他
們要求在不改變「A」線巴士路線的情況下，增加巴士班次和載客量，
以滿足香港口岸及其他中途巴士站的乘客需求。有部分當區居民要求
優先在東涌上車。

西九龍站附近地區的公共運輸網絡四通八達，計有港鐵柯士
甸站和九龍站、三條新的特快專營巴士路線，以及超過 50 條專營巴士
和綠色專線小巴路線。而西九龍站亦設有市區的士上落客區。至於西
九龍站的專營巴士服務，運輸署和專營巴士營辦商一直密切監察這些
服務的運作情況，並調整服務以更切合乘客的需要。經檢視乘客需求
和在運作上是否需為西九龍站提供新的巴士服務後，運輸署已處理並
批准增設九巴第 W2 號線（西九龍站至觀塘站）中途站的申請。

至於大橋公共運輸服務的改善措施，自大橋通車以來，涵蓋
香港島、九龍和新界主要載客範圍的九條機場「A」線的服務已擴展
至香港口岸。九條往機場方向的「A」線會先途經機場，然後前往大
橋香港口岸，因此九條「A」線前往香港機場的行車時間和行車距離
並不受影響。為應付大橋通車後日益增加的乘客需求，相關專營巴士
公司已增加調配巴士，加強「A」線的服務水平。運輸署會繼續密切
監察乘客需求，並會在有需要時要求相關專營巴士公司進一步改善服
務水平。

有關政府部門／公共交通營辦商採納的市民建議
（二零一九年一月至三月）
I. 公共交通服務
九龍區
 巴士 E22C 號線每日分別在早上由調景嶺站和在黃昏由飛機維修
區加開一班班次，以滿足乘客的需求。
 巴士 213D 號線在平日早上繁忙時間加開一班特別班次由安達邨
巴士總站前往彩虹站(單程服務)，以滿足乘客的需求。
II. 交通管理
港島區
 延長南風道南行線與黃竹坑道交界處交通燈在早上繁忙時間的行
車綠燈時間，紓緩交通擠塞。
 調整皇后大道東／堅尼地道東行線和皇后大道東／司徒拔道兩個
交界處的交通燈在平日下午的協調安排，改善交通流量。
 延長銅鑼灣道南行線近禮頓道的交通燈在平日下午的行人綠燈時
間，方便行人過馬路。
 延長清風街近英皇道的「不准停車」限制的有效時間，改善行人
和駕車人士的視線。
- 22 -
九龍區
 延長彩虹道東行線近彩頤里的交通燈在星期一至六早上繁忙時間
的行車綠燈時間，改善交通流量。
 把松樹街與塘尾道之間的必發道部分行車道改為行人路，以方便
行人。
 延長秀明道南行線與曉光街交界處交通燈在平日早上繁忙時間的
行車綠燈時間，改善交通流量。
 縮短創業街與巧明街交匯點交通燈的行人綠燈等候時間，方便行
人過馬路。
新界區
 在十八鄉交匯處近元朗公路增設道路標記，提醒駕車人士讓路給
其他車輛。

九龍巴士(一九三三)有限公司(九巴)
投訴數目及建議 2 503
每百萬乘客人次計的投訴及建議 10.83

向交通投訴組提出建議及投訴的方法

市民如欲提出任何有關交通問題的建議或投訴，可用電話與
交通投訴組聯絡。本組的熱線電話 2889 9999 在辦公時間有工作人員
接聽，而在辦公時間以外則提供留言服務。

另一方法是填妥適當表格（交通投訴表格及投訴的士表格），
然後寄往香港郵政總局信箱 12430 號本組收。這些表格可向各區民政
事務處及運輸署索取。
此外，市民亦可寫信向本組提出建議/投訴。本組地址如下：
香港添馬添美道 2 號
政府總部東翼 20 樓
交通投訴組
本 組 圖 文 傳 真 機 號 碼 是 2577 1858 ， 電 子 郵 箱 地 址 是
info@tcu.gov.hk，
述各種方法提出建議或投訴。

有人唔敢入

.

針

放